%%% Artikelklasse mit:
%%% * Grundschriftgröße 11 Punkt,
%%% * klassischem Satzspiegel,
%%% * flachem Inhaltsverzeichnis,
%%% * Tabellenüberschriften.
\documentclass[11pt,DIV8,tocleft,tablecaptionabove,abstracton]{scrartcl}
%%% Eingabekodierung ist ISO-8859-15.
\usepackage[ansinew]{inputenc}
%%% Schrifteinstellung:
%%% * Grundschrift Palatino,
%%% * Akzidenzschrift Bera Sans,
%%% * Schreibmaschinenschrift Latin Modern Typewriter.
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[osf]{mathpazo}
\usepackage[scaled]{berasans}
\renewcommand*{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{textcomp}
\linespread{1.05}
\usepackage[expansion=true, letterspace=80]{microtype}
%%% Lade einige Pakete.
\usepackage{ifthen}
\usepackage{calc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{paralist}
\usepackage{fncylab}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{[LaTeX]TeX, sh}
\lstset{basicstyle=\ttfamily, keywordstyle={}, commentstyle={},
  columns=flexible, showspaces=false, showstringspaces=false,
%  aboveskip=12pt, belowskip=12pt, frame=tb,
%  framesep=8pt, framerule=2pt,
  xleftmargin=6pt, xrightmargin=6pt,
% framexleftmargin=6pt, framexrightmargin=6pt
}
\lstdefinestyle{LaTeX}{language=[LaTeX]TeX, basicstyle=\ttfamily,
  keywordstyle={}, commentstyle={\itshape}}
\lstdefinestyle{shell}{language=sh, basicstyle=\ttfamily,
  keywordstyle={}, commentstyle={\itshape}}
\lstdefinestyle{Text}{language=, basicstyle=\ttfamily,
  keywordstyle={}, commentstyle={}}
\usepackage{needspace}
%%% Literaturverweise in runden Klammern mit Semikolon als Trenner.
% \usepackage[round,semicolon]{natbib}
% \renewcommand*{\bibnumfmt}[1]{(#1)}
%%% Literaturverzeichnis mit Sprachunterstützung.
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\bibliographystyle{babalpha}
%%% Babelbib fordert trotz fixlanguage zuviele Sprachen an.
\usepackage[english, german, ngerman]{babel}
%%% Einstellungen für interaktive PDF-Dokumente.
\usepackage[rgb,x11names]{xcolor}
\usepackage[hyperref]{zref}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  pdftitle={dehyph-exptl},
  pdfauthor={Die deutschsprachige Trennmustermannschaft},
  pdfkeywords={TeX, deutsche Rechtschreibung, Trennmuster,
    computergestützte Worttrennung}
}
\hypersetup{
  ngerman,% For \autoref.
  pdfstartview={XYZ null null null},% Zoom factor is determined by viewer.
  colorlinks,
  linkcolor=RoyalBlue3,
  urlcolor=Chocolate4,
  citecolor=DeepPink2
}
\newcommand*{\regelref}[1]{%
  \begingroup%
  \renewcommand*{\Itemautorefname}{Regel}%
  \autoref{#1}%
  \endgroup%
}
%%% Schriftfestlegungen.
\setkomafont{title}{\normalcolor\normalfont}
\setkomafont{sectioning}{\normalcolor\normalfont}
\setkomafont{section}{\Large}
\setkomafont{subsection}{\Large\itshape}
\setkomafont{descriptionlabel}{\normalfont\itshape}
%%% Einige Makros für logische Auszeichnungen definieren.
\newcommand*{\Abk}[1]{\mbox{\textsc{\lsstyle#1}}}
\newcommand*{\Programm}[1]{\textsc{\lsstyle#1}}
\newcommand*{\Datei}[1]{\texttt{#1}}
%%% Randnotiz am linken Rand.
\newcommand{\lrand}[1]{%
  \mbox{}%
  \marginpar{%
    \hspace*{-2\marginparsep}%
    \hspace*{-\textwidth}%
    \hspace*{-\marginparwidth}%
    \parbox[t]{\marginparwidth}{%
      \raggedright%
      \small%
      \sffamily%
      \bfseries%
      #1%
    }%
  }%
  \ignorespaces%
}
\colorlet{richtigcol}{green!80!black}
\colorlet{falschcol}{red!80!black}
\colorlet{tradcol}{green!50!black}
\colorlet{reformcol}{green!75!black}
\colorlet{unerwcol}{red!60!black}

\newcolumntype{T}{>{\color{tradcol}}l}
\newcolumntype{R}{>{\color{reformcol}}l}
\newcolumntype{U}{>{\color{unerwcol}}l}

\newcommand*{\trennung}[2]{%
   \makebox[0pt][l]{%
     \color{#1}%
     \smash{\rule[-3.5pt]{\widthof{#2}}{.7pt}}% Schriftabhängig.
   }%
   #2%
}
\newcommand*{\ftr}[1]{\trennung{falschcol}{#1}}% Falsche Trennung.
\newcommand*{\rtr}[1]{\trennung{richtigcol}{#1}}% Richtige Trennung.

%%% Satzspiegel erneut berechnen.
\typearea{last}

\begin{document}
%%% Trennausnahmen definieren.
\hyphenation{Back-end hyph-subst Ent-wick-ler-re-po-si-to-ri-um
  Wort-her-kunft Not-tren-nung Trenn-al-go-rith-mus
  um-bruch-in-kom-pa-tib-le}
%%% Protokollierung der Trennungen für findhyph.
%\tracingparagraphs=1

%%% Dokumenttitel.
\author{Die deutschsprachige Trennmustermannschaft}
\title{\texttt{dehyph-exptl}\thanks{This document describes the
    \texttt{dehyph-exptl} package v0.20.}}
\subtitle{Experimentelle Trennmuster für die deutsche Sprache}
\maketitle


%%% Zweisprachige Zusammenfassung.
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
  This package provides experimental hyphenation patterns for the German
  language, covering traditional and reformed orthography for several
  varieties of Standard German.  The patterns can be used with packages
  \texttt{Babel} and \texttt{hyphsubst} from the \Programm{Oberdiek
    bundle}.  Project-\Abk{url} is
  \url{http://groups.google.de/group/trennmuster-opensource}.
\end{abstract}

\selectlanguage{ngerman}
\begin{abstract}
  Dieses Paket enthält experimentelle Trennmuster für die deutsche
  Sprache.  Die Trennmuster decken das in Deutschland, Österreich und
  der Schweiz gebräuchliche Standarddeutsch in der traditionellen und
  reformierten Rechtschreibung ab und können mit den Paketen
  \texttt{Babel} und \texttt{hyphsubst} aus dem
  \Programm{Oberdiek-Bündel} verwendet werden.
\end{abstract}


%%% Zweispaltiges Inhaltsverzeichnis.
\begin{multicols}{2}
\small
\renewcommand*{\ngermanhyphenmins}{44}
\selectlanguage{ngerman}
\tableofcontents
\end{multicols}


\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}
Der in \TeX\ implementierte Trennalgorithmus arbeitet
musterbasiert~\cite{liang:1983}.  Prinzipiell können mit einem solchen
Algorithmus nicht alle möglichen Wörter korrekt getrennt werden.  Die
Qualität der Worttrennung einer Sprache wird jedoch maßgeblich von der
Qualität der Wortliste beeinflusst, aus der die verwendeten Trennmuster
berechnet wurden.

Obwohl die herkömmlichen Trennmuster%
\footnote{Diese Liste bezieht sich auf die Trennmusterdateien
  \Datei{dehypht.tex}, Version~3.2a vom 3.\,3.\,1999, und
  \Datei{dehyphn.tex}, Version~31 vom 7.\,5.\,2001.}
%
für die deutsche Sprache bei der Worttrennung in gewöhnlichen Texten
eine akzeptable Fehlerrate erreichen, enthalten sie doch eine Reihe von
Schwächen:

\bigskip\smallskip
\needspace{4\baselineskip}
\noindent\textit{traditionelle Rechtschreibung}

\begin{itemize}
\item Die herkömmlichen Trennmuster für die traditionelle deutsche
  Rechtschreibung können mit \Programm{Patgen} nicht reproduziert
  werden, da die zugrundeliegende Wortliste verschollen ist.  Die Pflege
  der Trennmuster ist daher schwierig bis unmöglich.  Für freie Software
  ist dies kein zufriedenstellender Zustand.

\item Umfang und Qualität der ursprünglichen Wortliste lassen sich nicht
  mehr einschätzen.  Für die Trennmuster in traditioneller
  Rechtschreibung existiert jedoch inzwischen eine Ausnahmeliste%
  \footnote{\url{CTAN:language/hyphenation/dehyph/dehyphtex.tex}}
%
  mit über 3500 korrigierten Trennungen einfacher Wörter
  \cite{lemberg:2003, lemberg:2005}.

\item Wird in der traditionellen Rechtschreibung \emph{ß} durch
  \emph{ss/SS} oder \emph{sz/SZ}%
  \footnote{Im Versalsatz sollte auf Trennungen jedoch möglichst ganz
    verzichtet werden.}
%
  ersetzt, so bleibt die Trennung davon unberührt.  Die herkömmlichen
  Trennmuster berücksichtigen diese Regel nicht und trennen häufig den
  Ersatz: \textls{">GR\ftr{ÖS-S}E"<}, \textls{">GR\ftr{ÜS-S}E"<},
  \textls{">M\ftr{AS-S}ES"<}.%
  \footnote{Das Verhalten entspricht den Regeln der deutschen
    Standardsprache in der Schweiz, obwohl diese Sprachvarietät vom
    Paket \texttt{Babel} nicht offiziell unterstützt wird.
    \texttt{Babel} versucht den Mangel mit Hilfe des Kürzels
    \lstinline[style=LaTeX]+\"S+ zu kompensieren.}

\item Abweichende Schreibweisen, die in der traditionellen
  Rechtschreibung in Österreich und der Schweiz verwendet werden, werden
  mangelhaft getrennt: ">Gro\ftr{s-so}n-kel"<, ">Ku\ftr{s-sh}and"<,
  ">Ma\ftr{ssn}ah-me"<, ">mi\ftr{s-sa}ch-ten"< (nur Schweiz) und
  ">Ex-pre\ftr{ssz}ug"<, ">Fit-ne\ftr{s-sc}en-ter"<,
  ">Fit-ne\ftr{sst}rai-ner"<.
\end{itemize}

\bigskip
\needspace{4\baselineskip}
\noindent\textit{reformierte Rechtschreibung}

\begin{itemize}
\item Die Trennmuster für die reformierte deutsche Rechtschreibung
  wurden nicht mit \Programm{Patgen} aus einer Wortliste erstellt.
  Stattdessen wurden die Trennmuster für die traditionelle
  Rechtschreibung von Hand an die reformierten Regeln angepasst.  Aus
  diesem Grund ist die Worttrennung mit den Trennmustern für die
  reformierte Rechtschreibung etwas schlechter als mit den Trennmustern
  für die traditionelle Rechtschreibung.
\end{itemize}

\bigskip
\needspace{4\baselineskip}
\noindent\textit{traditionelle und reformierte Rechtschreibung}

\begin{itemize}
\item In zusammengesetzten Wörtern treten häufig Trennfehler an
  Wortfugen auf.

\item Fremdwörter mit akzentuierten Buchstaben werden mangelhaft
  getrennt: ">C\ftr{af}é"<, ">Ci-tr\ftr{oë}n"<, ">F\ftr{aç}on"<,
  ">vo\ftr{il}à"<.

\item Die Trennmusterdateien enthalten eine Mischung aus \Abk{t1}- sowie
  unvollständigen \Abk{ot1}-kodierten Mustern.  Mit Erscheinen von
  16-Bit-fähigen \TeX-Varianten werden sauber \Abk{utf-8}-kodierte
  Trennmuster nötig \cite{miklavec:2008}.
\end{itemize}

Das Projekt \emph{Freie Wortlisten und Trennmuster für die deutsche
  Sprache} hat sich das Ziel gesetzt, neue Trennmuster hoher Qualität
für die deutsche Sprache zu erstellen, die die genannten Probleme
ausräumen.

Den experimentellen Trennmustern dieses Pakets liegt eine Wortliste mit
den etwa fünfhunderttausend häufigsten Wörtern der deutschen Sprache
zugrunde.  Vermutlich ist diese Liste erheblich umfangreicher als die
ursprüngliche Wortliste, in der Worthäufigkeiten wahrscheinlich
überhaupt nicht berücksichtigt wurden.  Die verwendete Wortliste deckt
das in Deutschland, Österreich und der Schweiz gebräuchliche
Standarddeutsch ab.

Mit den vorliegenden Trennmustern sollte für nicht-fachsprach\-li\-che
Wörter eine sehr gute Trennqualität erreicht werden.  Insbesondere
sollte sich die Trennung häufig auftretender zusammengesetzter Wörter
verbessern.


\section{Verwenden der Trennmuster}
\label{sec:verwenden}
Zur Installation der experimentellen Trennmuster siehe
\autoref{sec:installation} und die Datei \Datei{INSTALL}.  Beachte, in
den folgenden Abschnitten ist \verb+<datum>+ durch das bei der
Installation angegebene Datum in \Abk{iso}-Notation (\verb+JJJJ-MM-TT+)
oder die Zeichenkette \verb+latest+ zu ersetzen!

\subsection{Sprachvarietät und Rechtschreibung}
\label{sec:varietaeten}
Dieses Paket stellt Trennmuster für die Worttrennung der deutschen
Sprache in der traditionellen und der reformierten Rechtschreibung
bereit.  Die Trennmuster unterstützen zur Zeit die drei in
\begin{itemize}
\item Deutschland,
\item Österreich und der
\item Schweiz%
  % 
  \footnote{Für Texte in Schweizer Standarddeutsch fehlt zur Zeit die
    \texttt{Babel}-Unterstützung.  Zum Beispiel muss das Kürzel
    \lstinline[style=LaTeX]+\"s+ stets zu \emph{ss} expandieren.  In der
    traditionellen Rechtschreibung wird außerdem ein zusätzliches Kürzel
    \lstinline[style=LaTeX]+\"ss+ benötigt (Dreikonsonantenregel).  Wer
    kann helfen?}
\end{itemize}
gebräuchlichen Hauptvarietäten der deutschen Standardsprache.
\autoref{tab:varietaeten} zeigt die Trennmuster, die abhängig von
gewünschter Varietät und Rechtschreibung in einem Dokument aktiviert
werden können.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Die unterstützten Varietäten und Rechtschreibungen}
  \label{tab:varietaeten}
  \begin{tabular}{>{\ttfamily}l@{\hspace{2\tabcolsep}\hspace{1em}}l}
      \normalfont Trennmusterbezeichner & Sprachvarietät\\
      \addlinespace\toprule\addlinespace
      german-x-<datum> & \hspace*{-1em}\emph{traditionelle Rechtschreibung}\\
      & Deutschland, Österreich\\
      gswiss-x-<datum> & \hspace*{-1em}\emph{traditionelle Rechtschreibung}\\
      & Schweiz\\
      ngerman-x-<datum> & \hspace*{-1em}\emph{reformierte Rechtschreibung}\\
      & Deutschland, Österreich, Schweiz\\
  \end{tabular}
\end{table}

Varietäten, die sich nur in der Verwendung und Schreibung einzelner
Wörter voneinander unterscheiden, können durch gemeinsame Trennmuster
unterstützt werden.  Die Eingabewortliste für \Programm{Patgen} ist dann
eine Vereinigung der den Varietäten entsprechenden Wortlisten.  Zum
Beispiel werden Besonderheiten der österreichischen Standardsprache in
den Trennmustern für die Standardsprache Deutschlands berücksichtigt.
Österreichische und deutsche Anwender können daher dieselben Trennmuster
verwenden.%
\footnote{Wie das auch schon bei den herkömmlichen Trennmustern der Fall
  war.}

Aufgrund unvereinbarer Trennregeln in der traditionellen Rechtschreibung
der Standardsprachen Deutschlands/""Österreichs und der Schweiz werden
für die letztere Varietät eigene Trennmuster bereitgestellt.

Mit der Rechtschreibreform 1996 wurden die Trennregeln aller drei
Standardsprachen so weit angeglichen, dass für die reformierte
Rechtschreibung einheitliche Trennmuster für alle drei unterstützten
Sprachvarietäten bereitgestellt werden können.

\subsection{Aktivieren der Trennmuster}
\label{sec:aktivieren}
Das folgende Beispiel zeigt eine \LaTeX-Präambel für die Aktivierung der
experimentellen Trennmuster für die reformierte Rechtschreibung.

\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-<datum>]{hyphsubst}
% \RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}
\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\end{lstlisting}

Die folgende Variante erleichtert das schnelle Umschalten zwischen
verschiedenen Trennmustern im Editor.  Weitere Hinweise können der
Dokumentation des Pakets \texttt{hyphsubst} entnommen werden.

\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\RequirePackage{hyphsubst}
\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \HyphSubstLet{german}{german-x-<datum>}
% \usepackage[german]{babel}
\HyphSubstLet{ngerman}{ngerman-x-<datum>}
\usepackage[ngerman]{babel}
\end{lstlisting}

Ob die experimentellen Trennmuster korrekt aktiviert werden, kann mit
dem folgenden Beispiel getestet werden.  Die Ausgabe für die
traditionelle und reformierte Rechtschreibung mit herkömmlichen und
experimentellen Trennmustern ist in \autoref{tab:trennvarianten}
zusammengefasst.
\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\begin{document}
\showhyphens{löste Fassade modernste Abendstern Mordopfer}
\end{lstlisting}

%\suppressfloats[t]
\begin{table*}
  \centering
  \caption{Trennvarianten}
  \label{tab:trennvarianten}
  \begin{tabular}{llll}
    \multicolumn{2}{c}{\itshape traditionelle Rechtschreibung} &
    \multicolumn{2}{c}{\itshape reformierte Rechtschreibung}\\
    herkömmlich & experimentell & herkömmlich & experimentell\\
    \addlinespace\toprule\addlinespace
    l\ftr{ös-t}e & lö-ste & lös-te & lös-te\\
    Fas-sa-de & Fas-sa-de & Fa\ftr{ss}a-de & Fas-sa-de\\
    mo-\ftr{d-e}rn-ste & mo-dern-ste & mo-\ftr{d-e}rns-te & mo-derns-te\\
    Abend-stern & Abend-stern & Aben\ftr{ds-t}ern & Abend-stern\\
    Mo\ftr{r-do}p-fer & Mord-op-fer & Mo\ftr{r-do}p-fer & Mord-op-fer\\
  \end{tabular}
\end{table*}

\emph{Diese Trennmuster befinden sich im experimentellen Status.  Sie
können jederzeit durch umbruchinkompatible Versionen ersetzt und vom
\Abk{ctan} oder aus \TeX-Vertei\-lun\-gen entfernt werden.  Sie sind
daher nicht für Anwendungen geeignet, die einen dauerhaft stabilen
Umbruch erfordern.  Ausgiebige Tests sind erwünscht!}

% Trennung mit Mustern für traditionelle Rechtschreibung.
\newcommand*{\trtr}[1]{\trennung{tradcol!20}{#1}}
% Trennung mit Mustern für reformierte Rechtschreibung.
\newcommand*{\retr}[1]{\trennung{reformcol!20}{#1}}
% Unerwünschte Trennung.
\newcommand*{\untr}[1]{\trennung{unerwcol!20}{#1}}

\section{Trennregeln und Konventionen}
\label{sec:trennregeln}
Die Trennmuster für die traditionelle Rechtschreibung in Deutschland und
Österreich orientieren sich an den verbindlichen Regeln des Dudens in
der Fassung von 1991~\cite{duden:1991}.  Dasselbe gilt für die
Trennmuster für die traditionelle Rechtschreibung in der Schweiz, jedoch
mit einer unten beschriebenen Abweichung.  Die Trennmuster für die
reformierte Rechtschreibung orientieren sich an den amtlichen Regeln für
die Rechtschreibung der deutschen Sprache in der Fassung von
2006~\cite{amtlRegeln:2006, amtlRegeln:2006:duden}.

Die Regeln lassen gewisse Freiheiten bei der Schreibung und Trennung von
Wörtern zu.  Da sich solche Freiheiten nicht ohne weiteres auf die
maschinelle Worttrennung übertragen lassen, wurden die im folgenden
beschriebenen Konventionen getroffen.  Hauptsächlich betreffen diese die
reformierte Rechtschreibung, die zusätzliche Freiheiten eingeführt hat.
Beziehen sich die Konventionen für die reformierte Rechtschreibung auf
die traditionelle Rechtschreibung, so werden die entsprechenden Regeln
etwas ausführlicher dargestellt.  Die folgenden Abschnitte enthalten
jedoch keine vollständige Aufstellung der Silbentrennregeln.  Diese sind
den entsprechenden Regelwerken zu entnehmen.  Es folgen zunächst einige
allgemeine Hinweise:

\begin{itemize}

\item In Liangs Trennalgorithmus werden Groß- und Kleinschreibung nicht
  unterschieden~\cite{liang:1983}.  Die Schreibweisen \emph{Nachtritt}
  und \emph{nachtritt} werden aus Sicht des Trennalgorithmus gleich
  behandelt (siehe auch \regelref{enum:tradDoppeld} und
  \regelref{enum:reformDoppeld}).

\item Konsonantenänderungen, die bei der Trennung nach traditioneller
  Rechtschreibung auftreten, können nicht in Trennmustern berücksichtigt
  werden, sondern erfordern derzeit zusätzliche Auszeichnung im
  Quelltext mit Hilfe des Pakets \texttt{Babel}.
  \autoref{tab:konsonantenaenderung} stellt Eingaben und deren möglichen
  Trennungen gegenüber.  Beachte, im letzten Beispiel sind die
  Trennstellen im zweiten Wortteil verloren gegangen.  Es handelt sich
  dabei um einen bekannten Fehler im Paket \texttt{Babel}.%
  \footnote{\url{http://www.latex-project.org/}, Kennzeichen
    \texttt{babel/3458}}

  \begin{table}
    \centering
    \caption{Konsonantenänderungen in der traditionellen Rechtschreibung}
    \label{tab:konsonantenaenderung}
    \begin{tabular}[t]{ll}
      Eingabe & Trennung \\
      \addlinespace\toprule\addlinespace
      \lstinline[style=LaTeX]+drucken+ & drucken \\
      \lstinline[style=LaTeX]+dru"cken+ & druk-ken \\
      \lstinline[style=LaTeX]+Metallegierung+ & Me-talle-gie-rung \\
      \lstinline[style=LaTeX]+Meta"llegierung+ & Me-tall-legierung \\
    \end{tabular}\par\smallskip
  \end{table}

\item Die von \TeX\ gewählte Trennung kann in Einzelfällen mit den \TeX-
  und \texttt{Babel}-Kürzeln \lstinline[style=LaTeX]+\-+ und
  \lstinline[style=LaTeX]+"-+ geändert werden.  Für dokumentweite
  Änderungen der Trennung eignet sich das Kommando
  \lstinline[style=LaTeX]+\hyphenation+.

\item Die Datei \Datei{CHANGES} beschreibt bekannte, systematische
  Fehler der Trennmuster.

\item In den Beispielen zeigt die linke (grüne) Spalte jeweils die
  Trennung mit den experimentellen Trennmustern, die rechten (roten)
  Spalten zeigen alternative oder unerwünschte Trennungen.

\end{itemize}

\subsection{Traditionelle Rechtschreibung in Deutschland und Österreich}
\label{sec:tradRS}

\begin{enumerate}[\hspace{1em}\itshape{T}1]
\labelformat{enumi}{\textit{T#1}}

\item\label{enum:tradSinn} Sinnentstellende und irreführende Trennungen
  werden möglichst vermieden \cite[R~181]{duden:1991}:\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{TU}
    An-alpha-bet & Anal-phabet\\
    Kaf-ka-kenner & Kafkaken-ner\\
    Tal-entwäs-se-rung & Talent-wässerung\\
  \end{tabular}

\item\label{enum:tradEszett} Wird der Buchstabe~\emph{ß} durch \emph{ss/SS}
  ersetzt, so bleibt die Trennung davon unberührt
  \cite[R~179]{duden:1991}:\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{T}
    \textls{GRÖSS-TE}\\
    \textls{GRÜ-SSE}\\
    \textls{M\kern-.4ptA\kern-.4pt-SSES}\\
  \end{tabular}

  Für diese Regel gilt die folgende Einschränkung:
  \begin{itemize}
  \item Wenn durch den Ersatz von~\emph{ß} eine Mehrdeutigkeit auftritt,
    so wird zugunsten der Bedeutung des Wortes in der normalen
    Schreibweise getrennt (siehe auch \regelref{enum:tradDoppeld}).
  \end{itemize}
  \nobreak

  \begin{tabular}[t]{TTU}
    \textls{FLÖS-SE} & (wegen flös-se) & \textls{FLÖ-SSE}\\
    \textls{MAS-SE} & (wegen Mas-se) & \textls{MA-SSE}\\
  \end{tabular}

  Beachte, wird~\emph{ß} jedoch mit
  \lstinline[style=LaTeX]+\MakeUppercase+ durch~\emph{SS} ersetzt, so
  bleibt~\emph{SS} stets ungetrennt.  Die Trennung richtet sich dann
  nach der Schreibweise mit~\emph{ß} im Quelldokument.

\item\label{enum:tradDoppeld} In mehrdeutigen Wörtern werden Trennungen
  nur an übereinstimmenden Trennstellen zugelassen.\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{TUUU}
    Druckerzeug-nis & Druck-erzeugnis & Drucker-zeugnis\\
    Fuß-balleh-re & Fußball-ehre\\
    Mu-sikerle-ben & Musi-kerleben & Musik-erleben & Musiker-leben\\
    nachtritt & nach-tritt & Nacht-ritt\\
    Wachstu-be & Wach-stube & Wachs-tube\\
  \end{tabular}

  Beachte, die Trennstellen ">Drucker-zeugnis"< und ">Musiker-leben"<
  sind in den Interpretationen \emph{Druck-Erzeugnis} und
  \emph{Musik-Erleben} irreführend.  Sie entfallen nach
  \regelref{enum:tradSinn} und sind nicht als übereinstimmende
  Trennstellen anzusehen.

  Für diese Regel gelten die folgenden Einschränkungen:
  \begin{itemize}
  \item Bei mehrdeutigen Wörtern endend auf \emph{"~ende, "~enden,
      "~endes} wird stets die Trennung der Partizipform des Verbs
    verwendet.
  \item Mehrdeutigkeiten, die durch die Ersatzschreibweise von Wörtern
    mit \emph{ß} auftreten, werden nicht berücksichtigt (siehe auch
    \regelref{enum:tradEszett}).
  \end{itemize}
  \nobreak

  \begin{tabular}[t]{TUU}
    spie-len-de & Spiel-ende & spielende\\
    Mas-se & \textls{M\kern-.4ptA-SSE} &
    \textls{M\kern-.4ptA\kern-.6ptSSE}\\
  \end{tabular}

\item\label{enum:tradOW} In Ableitungen von Namen auf \emph{"~ow} wird
  die Nottrennung der Ableitungssilben \emph{"~er}, \emph{"~ern},
  \emph{"~ers} unterdrückt \cite[R~180]{duden:1991}:\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{TU}
    Tel-tower & Teltow-er\\
    Trep-towern & Treptow-ern\\
    Pan-kowers & Pankow-ers\\
  \end{tabular}

\item\label{enum:tradhyphenmin} Die minimal unterstützte Silbenlänge am
  Wortanfang und "~ende beträgt zwei Buchstaben.

  Beachte, die Mindestlänge von Silben lässt sich mit
  \lstinline[style=LaTeX]+\germanhyphenmins+ (\texttt{Babel}) oder
  \lstinline[style=LaTeX]+\lefthyphenmin+ und
  \lstinline[style=LaTeX]+\righthyphenmin+ (\TeX) anpassen.  Wird die
  Mindestlänge auf weniger als zwei Buchstaben verringert, so können
  fehlerhafte Trennungen auftreten.

\end{enumerate}

\subsection{Traditionelle Rechtschreibung in der Schweiz}
\label{sec:tradchRS}

\begin{enumerate}[\hspace{1em}\itshape{TS}1]
\labelformat{enumi}{\textit{TS#1}}

\item\label{enum:tradchEszett} Abweichend von \regelref{enum:tradEszett}
  wird \emph{ss/SS} stets als Doppelkonsonant behandelt und
  gegebenenfalls getrennt:\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{T}
    grös-ste\\
    Grüs-se\\
    Mas-ses\\
  \end{tabular}

\end{enumerate}

\subsection{Reformierte Rechtschreibung}
\label{sec:reformRS}

\begin{enumerate}[\hspace{1em}\itshape{R}1]
\labelformat{enumi}{\textit{R#1}}

\item\label{enum:reformSinn} Sinnentstellende und irreführende Trennungen
  werden möglichst vermieden \cite[\S~107]{amtlRegeln:2006,
    amtlRegeln:2006:duden}:\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{RU}
    An-alpha-bet & Anal-phabet\\
    Kaf-ka-kenner & Kafkaken-ner\\
    Tal-entwäs-se-rung & Talent-wässerung\\
  \end{tabular}

\item\label{enum:reformEszett} Wird der Buchstabe~\emph{ß} durch
  \emph{ss/SS} ersetzt, so wird \emph{s-s} getrennt \cite[\S\S~25~E3,
  110]{amtlRegeln:2006, amtlRegeln:2006:duden}:\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{R}
    \textls{GRÖS-STE}\\
    \textls{GRÜS-SE}\\
    \textls{M\kern-.4ptA\kern-.6ptS-SES}\\
  \end{tabular}

  Beachte, wird \emph{ß} mit \lstinline[style=LaTeX]+\MakeUppercase+
  oder in Kapitälchen in \emph{SS} gewandelt, so bleibt \emph{SS}
  ungetrennt.  Dies ist kein Fehler in den Trennmustern, sondern im
  \LaTeX-Kern fest implementiert.

\item\label{enum:reformDoppeld} In mehrdeutigen Wörtern werden
  Trennungen nur an übereinstimmenden Trennstellen
  zugelassen.\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{RUUU}
    Druckerzeug-nis & Dru-ckerzeugnis & Druck-erzeugnis &
    Drucker-zeugnis\\
    Mu-sikerle-ben & Musi-kerleben & Musik-erleben & Musiker-leben\\
    nachtritt & nach-tritt & Nacht-ritt\\
    Wachstu-be & Wach-stube & Wachs-tube\\
  \end{tabular}

  Beachte, die Trennstellen ">Drucker-zeugnis"< und ">Musiker-leben"<
  sind in den Interpretationen \emph{Druck-Erzeugnis} und
  \emph{Musik-Erleben} irreführend.  Sie entfallen nach
  \regelref{enum:reformSinn} und sind nicht als übereinstimmende
  Trennstellen anzusehen.

  Für diese Regel gilt die folgende Einschränkung:
  \begin{itemize}
  \item Bei mehrdeutigen Wörtern endend auf \emph{"~ende, "~enden,
      "~endes} wird stets die Trennung der Partizipform des Verbs
    verwendet.
  \end{itemize}
  \nobreak

  \begin{tabular}[t]{RUU}
    spie-len-de & Spiel-ende & spielende\\
  \end{tabular}

% \item\label{enum:reformOW} In Ableitungen von Namen auf \emph{"~ow}
%   bleibt \emph{"~ow} ungetrennt, wenn es den Laut [o\,:] bezeichnet.
%   Die Nottrennung der Ableitungssilben \emph{"~er}, \emph{"~ern},
%   \emph{"~ers} wird unterdrückt \cite[\S~113]{amtlRegeln:2006,
%     amtlRegeln:2006:duden}
%   i.\,V.\,m.~\cite[R~180]{duden:1991}:\par\nobreak

%   \begin{tabular}[t]{RUU}
%     Tel-tower & Telto-wer & Teltow-er\\
%     Trep-towern & Trepto-wern & Treptow-ern\\
%     Pan-kowers & Panko-wers & Pankow-ers\\
%   \end{tabular}

\item\label{enum:reformEtymo} Falls die Trennung nach Sprechsilben und
  die etymologische Trennung (nach Wortherkunft) kollidieren, wird
  weitgehend die etymologische Trennung gewählt
  \cite[\S~113]{amtlRegeln:2006, amtlRegeln:2006:duden}:\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{RUU}
%    Heli-ko-pter & Helikop-ter\\
%    in-ter-view-en & intervie-wen\\
    in-ter-es-sant & inte-ressant\\
    Lin-ole-um & Li-noleum & Lino-leum\\
    Päd-ago-ge & Pä-dagoge & Päda-goge\\
  \end{tabular}

\item\label{enum:reformClusterLR} In Fremdwörtern bleiben die
  Buchstabengruppen \emph{bl, pl, fl, gl, cl, kl, phl; br, pr, dr, tr,
    fr, vr, gr, cr, kr, phr, thr; chth; gn, kn} im allgemeinen
  ungetrennt, nicht jedoch \emph{str} \cite[\S~112]{amtlRegeln:2006,
    amtlRegeln:2006:duden}
  i.\,V.\,m.~\cite[R~179]{duden:1991}:\par\nobreak

  \begin{tabular}[t]{RU}
    Ar-thri-tis & Arth-ritis\\
%    Co-gnac & Cog-nac\\
    Di-plom & Dip-lom\\
%    Fe-bru-ar & Feb-ruar\\
    igno-rie-re & ig-noriere\\
    In-te-gral & Integ-ral\\
  \end{tabular}
  \par\nobreak
  \textit{aber:}

  \begin{tabular}[t]{RUU}
    In-dus-trie & Indu-strie & Indust-rie\\
%    Ma-gis-tra-le & Magi-strale\\
    de-struk-tiv\\
    sub-lim\\
  \end{tabular}

\item\label{enum:reformhyphenmin} Die minimal unterstützte Silbenlänge
  am Wortanfang und "~ende beträgt zwei Buchstaben.

  Beachte, die Mindestlänge von Silben lässt sich mit
  \lstinline[style=LaTeX]+\ngermanhyphenmins+ (\texttt{Babel}) oder
  \lstinline[style=LaTeX]+\lefthyphenmin+ und
  \lstinline[style=LaTeX]+\righthyphenmin+ (\TeX) anpassen.  Wird die
  Mindestlänge auf weniger als zwei Buchstaben verringert, so können
  fehlerhafte Trennungen auftreten.

\end{enumerate}


\section{Fehltrennungen}
\label{sec:fehltrennungen}
Mit den vorliegenden Trennmustern können sämtliche Wörter der Wortliste
fehlerfrei getrennt werden.  Für fehlerhafte (falsche, ausgelassene oder
unerwünschte) Trennungen gibt es zwei mögliche Ursachen:

\begin{enumerate}
\item\label{enum:WLfehlerhaft} Die zugrundeliegende Wortliste enthält
  einen Fehler.
\item\label{enum:WLfehlt} Das betreffende Wort ist in der
  zugrundeliegenden Wortliste nicht enthalten.
\end{enumerate}

Da der Umfang der Wortliste nicht beliebig erweitert werden kann,
sollten Fehltrennungen nur dann gemeldet werden, wenn eines der
folgenden Kriterien erfüllt ist:
\begin{enumerate}[\hspace{1em}A.]
\item\label{enum:kritHerkTM} Das betreffende Wort wird mit den
  herkömmlichen Trennmustern für die traditionelle oder reformierte
  Rechtschreibung korrekt getrennt.  Korrekt bedeutet hier: Nicht alle
  möglichen Trennstellen müssen erkannt werden; es werden jedoch in
  keinem Fall falsche Trennstellen ermittelt.

  Zum Testen kann der folgende Aufruf verwendet werden (die Ausgabe
  erfolgt in der \Abk{log}-Datei):
\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\showhyphens{durch Leerzeichen getrennte Wörter}
\end{lstlisting}
  
\item\label{enum:kritSinn} Es handelt sich um eine sinnentstellende oder
  irreführende Trennung eines Wortes, das nicht aus mehr als zwei prä-
  und suffigierten Wörtern zusammengesetzt ist, zum Beispiel
  ">Talent-wässerung"<.  Nicht berücksichtigt wird hingegen die
  ">Talent-wässerungsanlage"<.

\item\label{enum:kritWLfehlerhaft} Das Wort ist bereits in der Wortliste
  enthalten (siehe \autoref{sec:wortliste}) und
  \autoref{enum:WLfehlerhaft} trifft zu.
\end{enumerate}

Einige bekannte Fehler in den Trennmustern sind in der Datei
\Datei{CHANGES} verzeichnet.  Noch nicht bekannte falsche, fehlende und
unerwünschte Worttrennungen können an die folgenden E-Mail-Adressen
gerichtet werden:
\begin{itemize}
\item
  \href{mailto:trennmuster-opensource@googlegroups.com}{trennmuster-opensource@googlegroups.com}
  (Anmeldung erforderlich),
\item \href{mailto:wl@gnu.org}{wl@gnu.org} (Werner Lemberg).
\end{itemize}

Fehltrennungen, die in den Trennmustern nicht korrigiert werden können,
können mit Hilfe einer privaten Ausnahmeliste behandelt werden:
\begin{lstlisting}[style=LaTeX]
\hyphenation{Tal-entwäs-se-rungs-an-la-ge Kaf-ka-kenner-klub}
\end{lstlisting}

Aktuelle Trennmuster sind im Dateibereich unter der Projekt-\Abk{url}%
\footnote{\url{http://groups.google.de/group/trennmuster-opensource?hl=de}}
%
oder im \Abk{ctan} erhältlich.

\nobreak
\noindent\parbox{\linewidth}{%
  \vspace*{\baselineskip}
  \raggedright
  \itshape
  Happy \TeX ing!\newline
  Die deutschsprachige Trennmustermannschaft
}


\bibliography{dehyph-exptl}


\appendix
\section{Dateien und Installation}
\label{sec:installation}
Die eigentlichen Trennmusterdateien liegen in \Abk{utf-8}-Kodierung vor.
Sie sind somit für die Verwendung mit den 16-Bit-fähigen \TeX-Varianten
Xe\TeX\ und Lua\TeX\ geeignet.%
\footnote{Tatsächlich verwendet Xe\TeX\ bereits Trennmuster, die aus
  diesem Projekt hervorgegangen sind, jedoch unter anderen Namen.}
%
Für die 8-Bit-fähigen \TeX-Varianten \TeX\ und pdf\TeX\ werden
Manteldateien bereitgestellt, die die \Abk{utf-8}-Dateien laden und in
\Abk{t1}-Kodierung umwandeln (\autoref{tab:dateien}).

\begin{table}
  \centering
  \caption{Trennmuster- und Manteldateien}
  \label{tab:dateien}
  \begin{tabular}{>{\ttfamily}l>{\ttfamily}l}
    \normalfont Trennmusterdatei & \normalfont Manteldatei\\
    \addlinespace\toprule\addlinespace
    dehypht-x-<datum>.pat & dehypht-x-<datum>.tex\\
    dehyphts-x-<datum>.pat & dehyphts-x-<datum>.tex\\
    dehyphn-x-<datum>.pat & dehyphn-x-<datum>.tex\\
  \end{tabular}
\end{table}

Bei der Installation für 8-Bit-\TeX\ werden die Manteldateien an die in
\autoref{tab:varietaeten} gezeigten Trennmusterbezeichner gebunden.
Diese Schritte werden für verschiedene \TeX-Verteilungen in der Datei
\Datei{INSTALL} beschrieben.  Nach der Installation können die
experimentellen Trennmuster wie in \autoref{sec:aktivieren} gezeigt mit
den Paketen \texttt{Babel} und \texttt{hyphsubst} aus dem
\Programm{Oberdiek-Bündel} aktiviert werden.


\section{Die Wortliste}
\label{sec:wortliste}
\begin{description}
\item[Bezug] Die Wortliste ist über das öffentliche
  Entwicklerrepositorium%
  \footnote{\url{http://repo.or.cz/w/wortliste.git}}
  % 
  des Projekts%
  \footnote{\url{http://groups.google.de/group/trennmuster-opensource?hl=de}}
  % 
  erhältlich.  Eine Kopie kann mit
\begin{lstlisting}[style=shell]
$git clone git://repo.or.cz/wortliste.git
\end{lstlisting}
  bezogen werden.%
  \footnote{\url{http://repo.or.cz/}}
  
  \emph{Hinweis:} Ältere \Programm{Git}-Versionen als v1.5.6.5 enthalten
  einen Fehler im Netzwerkzugriff, der dazu führt, dass statt eines
  Satzes von Änderungen häufig die komplette Wortliste übertragen wird.

  Für einen reibungslosen Betrieb sollte nach dem Klonen dieses
  Repositoriums die Konfigurationsvariable
  \verb+core.DeltaBaseCacheLimit+ vom Standardwert 16\,MB auf mindestens
  64\,MB erhöht werden.  Mit älteren \Programm{Git}-Versionen können
  auch deutlich höhere Werte sinnvoll sein.  Die Konfiguration kann
  beispielhaft so erfolgen:
\begin{lstlisting}[style=shell]
$git config core.DeltaBaseCacheLimit 64m
$git config --get core.DeltaBaseCacheLimit
\end{lstlisting}
  Das letzte Kommando sollte nun den Wert \verb+64m+ zurückliefern.
  
\item[Dateiformat] Das Format der Wortliste wird in der Datei
  \Datei{dateikopf} beschrieben.
  
\item[Version] Der \Abk{sha1}-Commit-Hash der Repositoriumversion, die
  den Musterdateien
\begin{lstlisting}
dehypht-x-<datum>.pat
dehyphts-x-<datum>.pat
dehyphn-x-<datum>.pat
\end{lstlisting}
  zugrundeliegt, sowie eine \Abk{url} zum direkten Herunterladen der
  Wortliste (ca. 15\,MB) kann dem Kopf der Dateien entnommen werden.
\end{description}


\section{Fragen \& Antworten}
\label{sec:fragen}

\newcommand*{\fragefont}{\itshape}
\newcommand*{\themenfont}{\large\normalfont}
\newcounter{cntfrage}% Zaehler fuer Fragen.
\newcounter{thema}% Zaehler fuer Themenueberschriften.
\renewcommand*{\thethema}{\Roman{thema}.}
\newcounter{frage}% Zaehler fuer Fragen.
\renewcommand*{\thefrage}{\arabic{frage}.}
\newboolean{nextfrage}

\makeatletter

%%% Neue zref-Liste frage = (type, text, anchor).
\zref@newlist{frage}
\zref@newprop{type}{f}
\zref@newprop{text}{??}
\zref@addprop{frage}{type}
\zref@addprop{frage}{text}
\zref@addprop{frage}{anchor}

%%% Fuegt eine neue Themenueberschrift ein.
\newcommand*{\fragenthema}[1]{%
  \par
  \vspace{.25\baselineskip plus .1\baselineskip minus .1\baselineskip}
  \refstepcounter{cntfrage}
  \stepcounter{thema}
  \zref@setcurrent{type}{t}
  \zref@setcurrent{text}{\thethema~#1}
  \zref@labelbylist{frage:\thecntfrage}{frage}
  \noindent{\themenfont\thethema~#1\par}
}

%%% Umgebung fuer eine Frage mit Antwort.
\newenvironment{frageantwort}[1]{%
  \par
  \vspace{.25\baselineskip plus .1\baselineskip minus .1\baselineskip}
  \refstepcounter{cntfrage}
  \stepcounter{frage}
  \zref@setcurrent{type}{f}
  \zref@setcurrent{text}{\thefrage~#1}
  \zref@labelbylist{frage:\thecntfrage}{frage}
  \noindent{\fragefont\thefrage~#1\par}
  \nobreak\noindent\ignorespaces
}{%
  \vspace{.25\baselineskip plus .1\baselineskip minus .1\baselineskip}
}

%%% Zeige alle Fragen in sortierter Reihenfolge.
\newcommand{\zeigefragen}{%
  \par
  \zref@refused{frage:1}
  \setcounter{cntfrage}{1}
  \setboolean{nextfrage}{true}
  \whiledo{\boolean{nextfrage}}{
    \vspace{.25\baselineskip plus .1\baselineskip minus .1\baselineskip}
    \ifthenelse{\equal{\zref@extract{frage:\thecntfrage}{type}}{f}}{% Frage
      \noindent%
      \begingroup%
        \fragefont%
        \hyperlink{\zref@extract{frage:\thecntfrage}{anchor}}{%
          \zref@extract{frage:\thecntfrage}{text}%
        }%
        \par
      \endgroup
    }{% Themenueberschrift
      \noindent%
      \begingroup%
        \themenfont%
        \zref@extract{frage:\thecntfrage}{text}%
        \par
      \endgroup 
      \nobreak
    }
    \stepcounter{cntfrage}
    \zref@ifrefundefined{frage:\thecntfrage}{\setboolean{nextfrage}{false}}{}
  }
  \vspace{.5\baselineskip plus .1\baselineskip minus .1\baselineskip}
  \setcounter{cntfrage}{0}
  \setcounter{frage}{0}
}


\zeigefragen


\fragenthema{Rechtschreibung}

\begin{frageantwort}{Verlag, Prüfer o.\,ä. bemängeln die Trennung
    der Trennmuster für die reformierte Rechtschreibung.  Zum Beispiel
    wird ">In-dus-trie"< getrennt, der Duden trennt jedoch
    ">In-dust-rie"<.}
  Die amtlichen Regeln für die Rechtschreibung der deutschen Sprache
  lassen für viele Wörter mehrere Trennvarianten zu.  Die Trennmuster
  und ebenso Wörterverzeichnisse legen sich aus praktischen Gründen auf
  eine Trennvariante fest.  Sie können daher unterschiedliche Trennungen
  verwenden, ohne dass eine von beiden falsch ist.  Aus diesem Grund
  sind Wörterverzeichnisse nicht geeignet, eine bestimmte Trennung auf
  Richtigkeit zu prüfen.  Verbindlich sind einzig die amtlichen Regeln
  für die Rechtschreibung der deutschen Sprache~\cite{amtlRegeln:2006}.
  Häufig sind diese im Anhang eines Wörterbuchs abgedruckt.  Die von den
  Trennmustern befolgten Konventionen können \autoref{sec:trennregeln}
  entnommen werden.

  Wenn Unsicherheit darüber herrscht, wie die Rechtschreibung geprüft
  wird, sollte dies frühzeitig geklärt werden.  Nicht jedem Redakteur
  oder Prüfer ist bewusst, dass der Duden seine normative Stellung mit
  der Rechtschreibreform~1996 eingebüßt hat.
\end{frageantwort}


\begin{frageantwort}{Gibt es dudenkonforme Trennmuster für die
    reformierte Rechtschreibung?}
  Zur Zeit nicht, es ist auch nicht geplant.  Dieses Projekt ist jedoch
  offen für Vorschläge und Mitarbeit.
\end{frageantwort}


\begin{frageantwort}{Weshalb werden noch Trennmuster für die
    traditionelle Rechtschreibung bereitgestellt?}
  Die amtlichen Regeln für die Rechtschreibung der deutschen Sprache in
  der Fassung von 2006 sind nur für öffentliche Einrichtungen und
  Behörden verbindlich.  Im privaten Schriftverkehr kann man wahlweise
  die traditionelle oder die reformierte Rechtschreibung verwenden.%
  \footnote{Oder auch keine von beiden.}
%
  Daher erfreut sich die traditionelle Rechtschreibung weiterhin großer
  Beliebtheit.

  Für Texte in gebrochener Schrift ist die traditionelle Rechtschreibung
  sogar vorzuziehen.
\end{frageantwort}


\begin{frageantwort}{Können Trennungen mit einer Silbenlänge von nur
    einem Buchstaben ermöglicht werden, zum Beispiel für den Satz in
    schmalen Kolumnen?}
  Mit diesen Trennmustern ist das nicht möglich, da die zugrundeliegende
  Wortliste solche Trennungen nicht enthält.  Die Abtrennung einzelner
  Vokale, zum Beispiel ">A-bend"<, war nur kurzzeitig zulässig; die
  entsprechende Regelung von 1996 wurde mit der Rechtschreibreform 2006
  wieder zurückgenommen.  Wird die Silbenmindestlänge für die
  Worttrennung auf eins verringert, können falsche Trennungen auftreten.
\end{frageantwort}


\fragenthema{Mitarbeit}

\begin{frageantwort}{Wie kann ich mich über dieses Projekt informieren?}
  Zentrale Anlaufstelle ist die Projekt-\Abk{url}.%
  \footnote{\url{http://groups.google.de/group/trennmuster-opensource?hl=de}}
%
  Nach Anmeldung%
  \footnote{Falls Sie die Anmeldung bei \Programm{Google} scheuen,
    können Sie uns vielleicht beim Umzug auf einen anderen Host helfen?
    Die Anforderungen an einen alternativen Projekthost können auch
    privat oder in \Datei{de.comp.text.tex} besprochen werden.}
% 
  kann die Mailingliste für Fragen und Hinweise genutzt werden,
  ersatzweise auch die Newsgruppe \Datei{de.comp.text.tex}.  Die
  folgenden Dateien enthalten weitergehende Informationen:

  \begin{itemize}
  \item Neben der Dokumentation zu den Trennmustern enthält dieses Paket
    eine Projektbeschreibung (\Datei{projektbeschreibung.pdf}).

  \item Die Datei \Datei{CHANGES} enthält bekannte, systematische Fehler
    der Trennmuster.

  \item Das Entwicklerrepositorium enthält in der Datei
    \Datei{dateikopf} eine Beschreibung des Formats der Wortliste.

  \item Die \Abk{html}-Präsenz des Projekts enthält einen Dateibereich
    mit weiteren Dateien, etwa einem Archiv der Diskussion im
    \Abk{mbox}-Format.
  \end{itemize}
\end{frageantwort}


\begin{frageantwort}{Wie kann ich helfen?}
  Die deutschsprachige Trennmustermannschaft ist eine offene Gruppe und
  benötigt dringend weitere Mithilfe.  Interessenten sind daher hoch
  willkommen!  Zum Mitmachen gibt es mehrere Möglichkeiten:
  \begin{itemize}
  \item Die einfachste ist, die experimentellen Trennmuster ausgiebig zu
    testen und Fehler zu melden (siehe \autoref{sec:fehltrennungen}).

  \item Besonders hilfreich wäre Mitarbeit am Projekt.  Als Einstieg
    kann die (grobe) Aufgabenliste in der Projektbeschreibung dienen.

    Obwohl schon experimentelle Trennmuster veröffentlicht wurden, steht
    dieses Projekt noch ziemlich am Anfang.  Ziel ist, die verwendete
    Wortliste von möglichst vielen Menschen in verteilter Arbeit auf
    Richtigkeit zu prüfen.  Bis dahin bleibt jedoch noch viel zu tun.

  \item Mittelfristig -- nach Fertigstellung der Prüfmaske~-- kann auch
    durch systematische Durchsicht eines Teils der Wortliste geholfen
    werden.

  \item Fragen, Hinweise und Ideen sind auf der Mailingliste immer
    willkommen!
  \end{itemize}
\end{frageantwort}


\begin{frageantwort}{Sollten Trennfehler einzeln oder gesammelt
    eingereicht werden?}
  Das ist egal.  Es sollten allerdings die folgenden Hinweise beim
  Einreichen von Fehlern beachtet werden:

  \begin{description}\setkomafont{descriptionlabel}{\normalfont\itshape}
  \item[Aktualität] Wenn Sie ältere Trennmusterdateien verwenden, prüfen
    Sie zunächst, ob der Fehler auch mit aktuellen Trennmustern
    auftritt.  Aktuelle Trennmuster sind im \Abk{ctan} im Paket
    \texttt{dehyph-exptl} oder im Dateibereich unter der
    Projekt-\Abk{url} erhältlich.

  \item[Informationen] In einem Fehlerbericht sollte für das betreffende
    Wort die richtige und bei einzelnen Worteinreichungen auch die
    falsche Trennung angegeben werden.  Außerdem die genaue Version der
    verwendeten Trennmuster (traditionelle oder reformierte
    Rechtschreibung, Datum der Trennmusterdatei).

  \item[Listenformat] Es erleichtert die Korrektur, wenn
    Berichtigungsvorschläge in Form einer Liste eingereicht werden, die
    automatisch mit Skripten bearbeitet werden kann.  Die folgenden
    Konventionen sollten dabei eingehalten werden:
    \begin{itemize}
    \item Die Spalten werden mit einem Semikolon \verb+;+ getrennt.
    \item Die erste Spalte enthält das betreffende Wort in ungetrennter
      Form.
    \item Die zweite Spalte enthält das Wort in der Trennvariante nach
      traditioneller Rechtschreibung.
    \item Falls die Trennung nach reformierter Rechtschreibung davon
      abweicht, steht diese in der dritten Spalte.
    \item Ab der vierten Spalte \emph{können} weitere Trennvarianten
      folgen, etwa die falsche Trennung.  Eine kurze Erklärung sollte
      dann darauf eingehen.
    \item Unerwünschte Trennungen werden mit einem Punkt \verb+.+
      markiert.
    \item Anfang und Ende der Liste sollten klar erkennbar sein.
    \end{itemize}
    Eine Liste könnte beispielhaft so aussehen:
\begin{lstlisting}[style=Text]
sonnendurchfluteten;son-nen-durch-flu-te-ten
Talentwässerung;Tal-ent.wäs-se-rung
Fensterplatz;Fen-ster-platz;Fens-ter-platz
\end{lstlisting}
    Dieses Format ist auch für einzeln eingereichte Fehltrennungen
    sinnvoll.

  \item[Betreff] Der Betreff einer Fehlermeldung sollte aussagekräftig
    sein.  Daher sollten mehrere Fehltrennungen, sofern möglich,
    thematisch zusammengefasst werden.  Außerdem kann zur einfacheren
    Zuordnung das entsprechende Kriterium aus
    \autoref{sec:fehltrennungen} dem Betreff der E-Mail in eckigen
    Klammern vorangestellt werden, zum Beispiel:
\begin{lstlisting}[style=Text]
Betreff: [C] sonnendurchfluteten
\end{lstlisting}
    für eine Fehltrennung des Wortes \emph{sonnendurchfluteten}, die
    durch einen Fehler in der Wortliste hervorgerufen wird.
  \end{description}
\end{frageantwort}


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% TeX-master: t
%%% coding: iso-8859-15
%%% End: 
